**波波卡特佩特火山**（**Popocatépetl**，也稱為**煙峰**）位於[墨西哥境內](../Page/墨西哥.md "wikilink")，也是境內第2高山，僅次於[奧里薩巴山](../Page/奧里薩巴山.md "wikilink")。波波卡特佩特火山也是世界上最活跃的[火山之一](../Page/火山.md "wikilink")。

波波卡特佩特火山與[伊斯塔西瓦特爾火山相鄰](../Page/伊斯塔西瓦特爾火山.md "wikilink")，兩座火山合稱為帕索·科爾特斯\[1\]。

## 冰川

波波卡特佩特火山位於墨西哥城東南方70[公里](../Page/公里.md "wikilink")（43英里），人們從墨西哥城是否可以看到波波卡特佩特火山必須根據當時的大氣狀況而定。直到最近，這座火山仍是墨西哥三座擁有冰川的山峰之一\[2\]
，另外兩座山峰則是伊斯塔西瓦特爾火山及[奧里薩巴山](../Page/奧里薩巴山.md "wikilink")。1990年代，波波卡特佩特火山逐漸冰川範圍縮小，一部分原因是氣溫上升，而主要原因則是[火山活動加劇](../Page/火山.md "wikilink")\[3\]。2001年初，波波卡特佩特火山冰川消失，雖然火山高處仍有[冰雪存在](../Page/冰.md "wikilink")，但是已經沒有冰川典型特徵出現，例如[冰隙](../Page/冰隙.md "wikilink")\[4\]\[5\]\[6\]。

波波卡特佩特火山噴發物主要是[安山岩](../Page/安山岩.md "wikilink")，但同時也有大量的[英安岩](../Page/英安岩.md "wikilink")\[7\]。當前的火山[岩漿噴發經常產生安山岩與英安岩混合物](../Page/岩漿.md "wikilink")\[8\]。

## 構造

波波卡特佩特火山口寬度是400公尺×600公尺（1300英尺×2,000英尺），是一座[複式火山](../Page/複式火山.md "wikilink")。至少曾有三個波波卡特佩特火山錐在[更新世因重力因素毀壞](../Page/更新世.md "wikilink")，產生大量岩屑覆蓋火山南端。現代的波波卡特佩特火山從[更新世至](../Page/更新世.md "wikilink")[全新世間形成](../Page/全新世.md "wikilink")\[9\]。最近一次大型[普林尼式火山噴發發生於西元](../Page/普林尼式火山噴發.md "wikilink")800年，是全新世中期以來首次，這次爆發同時出現火山碎屑流、火山泥流，席捲火山下方盆地\[10\]。

根據古地磁研究，波波卡特佩特火山大約有73萬年歷史。波波卡特佩特火山海拔為5,426公尺（17,802英尺），為錐型火山，直徑25公里（16英里）。波波卡特佩特火山口呈[橢圓形](../Page/橢圓形.md "wikilink")，為東北－西南走向。火山口內壁高度為600至840公尺（1,970至2,760英尺）。波波卡特佩特火山休眠大約半個世紀後，目前處於活躍狀態。1991年，火山活動增加。從1993年起，煙霧不斷地從火山口噴出。

## 爆發

[Popocatepetl-nasa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Popocatepetl-nasa.jpg "fig:Popocatepetl-nasa.jpg")俯瞰波波卡特佩特火山\]\]

波波卡特佩特火山是墨西哥最活躍的火山，自從[西班牙人在](../Page/西班牙.md "wikilink")1519年征服墨西哥以來，波波卡特佩特火山已經有超過15次大爆發，其中一次大噴發發生在1947年。

1994年12月21日，波波卡特佩特火山噴出的氣體及火山灰，被風吹到25公里（16英里）之遠。這次爆發導致附近的城鎮居民疏散，科學家開始監測火山噴發。

2000年12月，根據科學家警告，政府撤離數萬人。這次波波卡特佩特火山爆發是1,200年來最大的一次\[11\]\[12\]\[13\]\[14\]。

2005年12月25日，波波卡特佩特火山口噴出濃煙和火山灰，高度達3公里（1.9英里）。

2012年1月與2月，科學家們已經注意到波波卡特佩特火山活動越來越大。2012年1月25日，波波卡特佩特火山爆發造成大量灰塵和煙灰，污染周圍空氣。

2012年4月19日，火山口噴出岩石碎片超過24小時\[15\]。

2013年5月8日下午7點28分（當地時間），波波卡特佩特火山再次爆發，其高頻震動持續3.5小時。

2013年7月4日，火山口噴出蒸汽和火山灰至少24小時，至少六間美國航空公司取消40架進出墨西哥城和[托盧卡機場的航班](../Page/托盧卡機場.md "wikilink")\[16\]。

## 參考資料

## 外部連結

  - [National Geographic
    News](http://news.nationalgeographic.com/news/2000/12/1221_volcano.html)
  - [Popo-Cam: live picture, updated every two
    minutes](http://www.cenapred.unam.mx/popo/UltimaImagenVolcanI.html)

[Category:墨西哥火山](../Category/墨西哥火山.md "wikilink")
[Category:墨西哥山峰](../Category/墨西哥山峰.md "wikilink")
[Category:活火山](../Category/活火山.md "wikilink")

1.  John H. Beaman. The Timberlines of Iztaccihuatl and Popocatepetl,
    Mexico. Ecology Vol. 43, No. 3 (Jul., 1962), pp. 377-385

2.

3.

4.

5.

6.

7.  Sosa, G.; Gardner, J. E.; Lassiter, J. C. 2009. Magma evolution
    during the last 23 ky at Popocatepetl Volcano: insights from Sr, Nd,
    and Pb isotopes in plagioclase, pyroxene and pumice matrix. American
    Geophysical Union, Fall Meeting 2009, abstract \#V51A-1658
    [1](http://adsabs.harvard.edu/abs/2009AGUFM.V51A1658S)

8.  Martin, A. L.; Cifuentes, G.; Straub, S.; Mendiola, F. 2007. Magma
    Stagnation and Ascent at Popocatepetl Volcano, Mexico during the
    last 10 years. American Geophysical Union, Spring Meeting 2007,
    abstract \#V42A-05
    \[<http://adsabs.harvard.edu/abs/2007AGUSM.V42A>..05M\]

9.

10.
11.
12.
13.

14.

15.

16.